\documentclass[12pt, a4paper, twoside]{article}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, brazil]{babel}  % adequacao para o portugues Brasil
\usepackage[lmargin=3cm,rmargin=3cm,tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,marginparwidth=2.5cm]{geometry}
%\usepackage[top=2.5cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amsthm,amsfonts,amssymb,amsxtra,empheq,marvosym}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[noload]{qtree}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[disable,colorinlistoftodos, textwidth=\marginparwidth]{todonotes}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage{titling} % thetitle, theauthor etc
\usepackage{lipsum} %lorem ipsum
\usepackage{framed} % cria boxes
\usepackage{times}

\usepackage{caption} % deixa figuras sem caption como "Figura 1" ao invés de "Figura 1:"

\usepackage{fancyvrb} % Verbatim fancy para exibir melhor códigos

%\makeatletter
%\newcommand{\verbatimfont}[1]{\def\verbatim@font{#1}} % Alterando a fonte do verbatim para exibir melhor códigos
%\makeatother

%\verbatimfont{\bf\rmfamily}

\usepackage{color, soulutf8} % highligh com \hl

%\usepackage{palatino} 

\usepackage[nottoc,notlot,notlof,numbib]{tocbibind} % coloca as referências na table of content; numerada, se tiver o numbib

% \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[round, authoryear]{natbib}

\definecolor{Green}{rgb}{0.3,0.8,0.3}

%Comandos
\newcommand{\todolong}[1]{\todo[color=blue!20]{#1}}
\newcommand{\update}{\todo[color=yellow]{Atualizado}}
\newcommand{\updated}[1]{\todo[color=yellow]{#1}}
\newcommand{\fixd}{\todo[color=Green]{Corrigido}}
\newcommand{\fixed}[1]{\todo[color=Green]{#1}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\setlength{\parindent}{1cm}

\newcommand{\expr}[1]{``\textit{#1}''}
\babeltags{eng = english}
\newcommand{\teng}[1]{\textit{\texteng{#1}}}
\newcommand{\expreng}[1]{\expr{\teng{#1}}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{$#1$}}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teo]{Lema}
\newtheorem{cor}[teo]{Corolário}
\newtheorem{prop}[teo]{Proposição}
\newtheorem{defn}[teo]{Definição}
\newtheorem{ex}[teo]{Exemplo}

%opening
\title{Semântica Computacional com Wordnet} \newcommand{\usetitle}{Semântica Computacional com Wordnet}
\author{Guilherme Paulino Passos} \newcommand{\useauthor}{\Guilherme Paulino Passos}
\newcommand{\supervisor}{Alexandre Rademaker}
\date{2016}

\begin{document}

%--- FOLHAS DE CAPA
\begin{titlepage}
 \begin{center}
  { \large FUNDAÇÃO GETULIO VARGAS}\\[0.3cm]
  { \large ESCOLA DE MATEMÁTICA APLICADA - FGV/EMAp}\\[0.5cm]
  { \large CURSO DE GRADUAÇÃO EM MATEMÁTICA APLICADA}\\[0.3cm]
  %{ \large MATEMÁTICA APLICADA}\\[0.3cm]
 
  \vspace{55 mm}

  {\bf \large \usetitle}\update \\[1.2cm]

  { por}\\[0.6cm]
  {\large {\theauthor}}\\[0.1cm]


  \vspace{7cm}

  { Rio de Janeiro}\\[0.1cm]
  {\thedate}\\[0.6cm]
%  { FUNDAÇÃO GETULIO VARGAS}\\[0.1cm]
 % { VARGAS}\\[0.1cm]
 \end{center}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
 
 \begin{center}
  {\large FUNDAÇÃO GETULIO VARGAS}\\[0.3cm]
  {\large ESCOLA DE MATEMÁTICA APLICADA - FGV/EMAp}\\[0.5cm]
  {\large CURSO DE GRADUAÇÃO EM MATEMÁTICA APLICADA}\\[0.3cm]


  \vspace{20 mm}


  {\large \usetitle}\\[2.1cm]

  
  %\bf "Declaro ser o único autor do presente projeto de monografia que refere-se ao
  "Declaro ser o único autor do presente projeto de monografia que refere-se ao
plano de trabalho a ser executado para continuidade da monografia e ressalto
que não recorri a qualquer forma de colaboração ou auxílio de terceiros para
realizá-lo a não ser nos casos e para os fins autorizados pelo professor orientador"

  \vspace{3.5cm}
  
  \line(1,0){220}\\[0.1cm]
  {\bf Guilherme Paulino Passos}\\[2cm]
  {\bf Orientador: Prof. Dr. \supervisor}\\[3cm]


  {Rio de Janeiro}\\[0.1cm]
  {2015}
 \end{center}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
 \begin{center}
 
  {\bf \large \uppercase{Guilherme Paulino Passos}}\\[0.3cm]

  \vspace{25 mm}

  {\bf \large \usetitle}\\[3cm]

  {“Monografia apresentada à Escola de Matemática Aplicada  - FGV/EMAp como requisito parcial para a obtenção do grau de Bacharel em Matemática Aplicada.”}\\[3cm]
 % {como requisito parcial para continuidade ao trabalho de monografia.}\\[6cm]
 % {em Matemática Aplicada”}\\[6cm]


  {Aprovado em \ \line(1,0){20} \ \ de \line(1,0){62} \ \ de \line(1,0){30} \ .}\\[0.1cm]
  {Grau atribuido à Monografia: \line(1,0){20} \ . }\\[3cm]
  
  
  {\line(1,0){250}}\\
  {\bf Professor Orientador: Prof. Dr. \supervisor}\\[0.1cm]
  {\bf Escola de Matemática Aplicada}\\[0.1cm]
  {\bf Fundação Getulio Vargas}\\[1.5cm]
  
    {\line(1,0){250}}\\
    {\bf Professor Tutor: Prof. Dr. Paulo Cezar Pinto Carvalho}\\[0.1cm]
    {\bf Escola de Matemática Aplicada}\\[0.1cm]
    {\bf Fundação Getulio Vargas}
 \end{center}
\end{titlepage}

\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage
%todo: Ver onde colocar epígrafe, dedicatória e agradecimentos
%----
%todo: Ver todos do tcc1.tex

% --- Dedicatória
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
	\textbf{DEDICATÓRIA}
\end{center}
\vfill

	Aos meus pais, Fabio e Lucia, e à minha irmã, Juliana.

\clearpage

% --- Agradecimentos
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
	\textbf{AGRADECIMENTOS}
\end{center}

% Aumentar espaçamento?

À minha família, por todo amor e apoio, bem como por acreditar em minhas escolhas.

Ao Professor Alexandre Rademaker, por toda a orientação, solicitude e auxílio, bem como por guiar nos caminhos da Lógica e apontar os atuais problemas dignos de serem atacados.

Aos professores da Escola de Matemática Aplicada da Fundação Getúlio Vargas, pelas lições as quais a cada dia têm sua importância confirmada, bem como aos demais professores da Fundação Getúlio Vargas cujas aulas tive a oportunidade de freqüentar. Agradeço também aos funcionários da FGV, por garantir o bom andamento da estrutura, algo que apenas sentimos quando não temos. Todos estes personagens fizeram do curso ainda melhor do que minhas já altas expectativas.

Agradeço à Fundação Getúlio Vargas pela oportunidade e suporte no aprendizado e na pesquisa. Agradeço também aos Professores Renato Rocha Souza e Flávio Codeço Coelho pelo projeto de iniciação científica, minha primeira ocasião de trabalho unindo a Matemática ao Direito.

Aos amigos da FGV, pela companhia nos momentos leves ou duros da formação; a cooperação de vocês tornou estes momentos mais vívidos e divertidos.

Aos demais colegas e amigos que me encorajaram e estiveram presentes para divertir, trocar idéias e avançar juntos.
\clearpage

% --- Epígrafe
\newpage
\thispagestyle{empty}

\vfill
\vspace*{0.7\textheight}
\begin{flushright}

	\texteng{By means of this, once a reasoning in morality, physics, medicine, or metaphysics is reduced to these terms or characters, one will be able to apply to it at any moment a numerical test, so that it will be impossible to be mistaken if one does not so desire. This is perhaps one of the most important discoveries ever made.}

	\textsl{\texteng{Gottfried Wilhelm Leibniz. A project and attempts for reaching some certainty in order to end a large number of disputes and to advance the art of inventing}}

%	Car par ce moyen ayant reduit un raisonnement de morale, de physique, de Medecine ou de Metaphysique à ces termes ou characteres, on pourra tellement à tout moment l'accompagner de l'epreuve de nombres, qu'il sera impossible de se tromper si on ne le veut bien. Ce qui est peut estre une des plus importantes decouvertes, dont on se soit avisé de long temps.
	
%	\textsl{Gottfried Wilhelm Leibniz. Projet et Essais pour arriver à quelque Certitude pour finir une bonne partie des disputes, et pour avancer l'art d'inventer.}
\end{flushright}

\clearpage
% --- Resumo
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\textbf{RESUMO}
\end{center}

	O estudo matemático e computacional da linguagem natural passa por grandes avanços nas últimas décadas, motivado pela melhoria nas técnicas e pelas aplicações práticas. A parte semântica não é exceção, tendo sido a semântica formal um modo de abordá-la, usando lógica formal e teoria de modelos. Neste trabalho estudamos a área de semântica computacional, o lado computacional da semântica formal, revisando alguns de seus modelos e métodos básicos tais como apresentados por \cite{BlackburnBos:2005}. Tais técnicas incluem o uso de representações subespecificadas e de provadores de teorema já disponíveis e bem desenvolvidos. Realizamos alguns dos exercícios apresentados pelos autores, expandindo a sintaxe e a semântica de um sistema inicial. Especialmente, integramos o sistema à Wordnet, um banco de dados léxicos, fornecendo um grande vocabulário dotado de informação semântica.
	
	Palavras-chave: Semântica computacional. Processamento de linguagem natural. Lógica.

\clearpage
% --- Resumo em inglês
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\textbf{ABSTRACT}
\end{center}
	
	\texteng{Mathematical and computational studies of natural language has been advancing largely in the last decades, prompted by development on techniques and by practical applications. The semantical side is no exception, being approached by formal semantics, which uses formal logic and model theory. This work studies computational semantics, a computational view on formal semantics. We revise some of its basic models and methods as they are presented by \cite{BlackburnBos:2005}. These techniques include underspecified representations and the use of powerful off-the-shelf theorem provers. We do some exercises, improving syntax and semantics of an initial system. Particularly, we integrate the system to Wordnet, an lexical database, providing a large vocabulary endowed with semantical information.}
	
	\texteng{Keywords: Computational semantics. Natural language processing. Logic.}

\clearpage


% --- Sumário

\newpage
\thispagestyle{empty}

\tableofcontents

\clearpage
\newpage

% % % Página de to dos
\todo{Legendas:}
\todo{to do}
\fixed{fixed}
\todo[color=yellow]{updated}
\listoftodos


% Resposta sobre comentários:
% - estou usando o pacote natbib, citando através dos comandos citep e citet
%
%
%

\newpage
% % %

\section{Introdução}

\label{sec:intro}
\input{introducao.tex}

\newpage
\section{Representação semântica}
\label{sec:rep}
\input{representacao.tex}

%\newpage
%\section{Inferência}
%\label{sec:inf}

\newpage
\section{Curt -- Sistema de Diálogo e Wordnet}
\label{sec:curt}
\input{curt}


\newpage
\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}
\input{conclusao}

\newpage
\bibliographystyle{plainnat-br}
\bibliography{tcc_gppassos}

\end{document}